<message message-id="40325B89.9080408@tin.it" list="org.openoffice.it.discussioni" id="24bvcgarymjdygdi" no-archive="yes" type="general" date="2004-02-17T19:20:57+01:00" year="2004-01-01" year-month="2004-02-01" year-month-day="2004-02-17" thread-id="2ohvxmtzfqu7zbdw"><headers><envelope-from-line>From discussioni-return-3797-tigrisq-archive=mail-it=discussioni=openoffice.org=openoffice.org@it.openoffice.org Tue Feb 17 18:19:07 2004</envelope-from-line><from personal="Filippo Cerulo" address="filcerul@tin.it">Filippo Cerulo &lt;filcerul@tin.it&gt;</from><to personal="discussioni@it.openoffice.org" address="discussioni@it.openoffice.org">discussioni@it.openoffice.org</to><subject normal="[discussioni-it] Rincarando la dose: non sono questioni di filosofia, ma OpenOffice.org è comunque un'organizzazione di tendenza">Re: [discussioni-it] Rincarando la dose: non sono questioni di filosofia, ma OpenOffice.org è comunque un'organizzazione di tendenza</subject><return-path>discussioni-return-3797-tigrisq-archive=mail-it=discussioni=openoffice.org=openoffice.org@it.openoffice.org</return-path><x-spam-checker-version>SpamAssassin 3.2.4 (2008-01-01) on
	spam-1.dev.markmail.int</x-spam-checker-version><x-spam-level/><x-spam-status>No, score=0.2 required=5.0 tests=BAYES_50,NO_RELAYS
	autolearn=disabled version=3.2.4</x-spam-status><delivered-to>tigrisq-archive=mail-it=discussioni=openoffice.org@openoffice.org</delivered-to><received>(qmail 20663 invoked by uid 5302); 17 Feb 2004 18:19:06 -0000</received><mailing-list>contact discussioni-help@it.openoffice.org; run by ezmlm</mailing-list><precedence>bulk</precedence><x-no-archive>yes</x-no-archive><list-help>&lt;mailto:discussioni-help@it.openoffice.org&gt;</list-help><list-unsubscribe>&lt;mailto:discussioni-unsubscribe@it.openoffice.org&gt;</list-unsubscribe><list-post>&lt;mailto:discussioni@it.openoffice.org&gt;</list-post><reply-to>discussioni@it.openoffice.org</reply-to><delivered-to>mailing list discussioni@it.openoffice.org</delivered-to><received>(qmail 20645 invoked from network); 17 Feb 2004 18:19:06 -0000</received><message-id>40325B89.9080408@tin.it</message-id><date>Tue, 17 Feb 2004 19:20:57 +0100</date><user-agent>Mozilla/5.0 (Windows; U; Windows NT 5.0; it-IT; rv:1.6) Gecko/20040113</user-agent><x-accept-language>it, en, en-us</x-accept-language><mime-version>1.0</mime-version><references>&lt;4031E86E.1010103@comeg.it&gt;</references><in-reply-to>&lt;4031E86E.1010103@comeg.it&gt;</in-reply-to><content-type>text/plain; charset=ISO-8859-15; format=flowed</content-type><content-transfer-encoding>8bit</content-transfer-encoding></headers><normalized-references><normalized-message-id>40325B89.9080408@tin.it</normalized-message-id><normalized-in-reply-to>4031E86E.1010103@comeg.it</normalized-in-reply-to><normalized-reference>4031E86E.1010103@comeg.it</normalized-reference></normalized-references><body type="text/plain; charset=iso-8859-15; format=flowed"><para depth="0">Gianluca Turconi ha scritto:

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">Questo argomento è già stato letto su questa lista e, senza offesa per
nessuno, io l'avevo già definito "miopia imprenditoriale".

</quotepara><quotepara depth="1">Senza tirare in ballo questioni morali sul capitalismo, il no profit e
via dicendo, un imprenditore deve saper guardare al di là del profitto
immediato dato dalla vendita di tot numero di licenze o dalla fornitura
di tot ore di supporto a pagamento per quel dato prodotto proprietario.

</quotepara><quotepara depth="1">Dal mio punto di vista, un imprenditore si deve preoccupare al massimo
delle proprie capacità di rendere le fonti di reddito della propria
azienda il più possibili indipendenti dalle decisioni imprenditoriali di
soggetti esterni.  
</quotepara></quote><para depth="0">
Allora, andiamo con ordine. Il discorso era partito (almeno per come lo 
intendevo) dalla semplice domanda :
"perchè devo usare (e far usare) OpenOffice piuttosto che un SoftWare 
proprietario ?"
Ma credo che sia più opportuno seguire il tuo ragionamento, che affronta 
l'ottica "Aziendale" e non quella personale.
Io di mestiere faccio il Consulente di Informatica, che detto così 
significa poco. In pratica raramente vendo "prodotti", in genere mi 
limito a stabilire per conto del mio Cliente (che non ha la conoscenza 
tecnica necessaria) come affrontare e risolvere un problema. Tra i miei 
clienti ci sono piccole realtà, ma anche reti con decine di PC. Non sono 
particolarmente attratto da Microsoft, e quando posso cerco di trovare 
alternative più "vantaggiose" (a mio giudizio, e nell'interesse del 
cliente). Non condivido però la convinzione che un prodotto, perchè 
"libero" sia automaticamente "migliore" di uno non libero.  Sono un 
imprenditore miope ??

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">Cosa succederebbe se domani mattina Microsoft decidesse che il supporto
ai prodotti Microsoft sia legalmente possibile *solo* per dipendenti
Microsoft o certificati Microsoft? Quanti consulenti indipendenti
sarebbero sul lastrico?
</quotepara></quote><para depth="0">
A parte che questa ipotesi sa di fantascienza (andrebbe contro gli 
interessi di Zio Bill),  per me non sarebbe un problema, perchè uso e 
conosco anche prodotti non Microsoft. Ho appena finito di scrivere una 
relazione per l'ufficio provinciale di una nota organizzazione 
sindacale, in cui consiglio di sostituire, su 8 PC, il S.O. Win 98 con 
Linux, e di utilizzare su tutte e 15 le macchine OpenOffice. Sul Server 
di questo cliente gira una applicazione proprietaria basata su Ms Sql 
Server, sarebbe veramente assurdo chiedergli di buttare tutto a mare per 
mettere una bella SlackWare, no ?? Sono un imprenditore miope ??

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">La valutazione su cosa è *migliore* nella contingenza dell'immediato
("usare lo standard de facto") può essere la via migliore per dare alla
propria azienda una vita a termine.
</quotepara></quote><para depth="0">
Su questo, come vedi, concordo pienamente.

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">All'utente finale può non interessare nulla di come un software è 
sviluppato perché ha centinaia di altre preoccupazioni di cui farsi 
carico nella vita, ma non può pretendere che altre persone smettano di 
concetti quali "libertà dell'informazione", "sostenibilità economica 
dello sviluppo" e via dicendo solo per soddisfare le sue esigenze del 
momento.

</quotepara><quotepara depth="1">Allo stesso modo, lo scopo del progetto OpenOffice.org non è di 
annientare questa o quell'azienda produttrice di software 
proprietario, ma più precisamente di far muovere il segmento di 
mercato di cui ci si occupa qui (le Suite per la produttività 
aziendale) verso una filosofia di sviluppo completamente differente, 
cioè quella a codice sorgente aperto.
</quotepara></quote><para depth="0">
Bene, allora non dobbiamo confondere il "prodotto", cioè il SoftWare, 
con la "comunità OpenOffice".  Lo scopo della comunità è senz'altro 
nobile e condivisibile, il risultato (il SoftWare) potrebbe non essere 
"adatto" a determinate realtà aziendali o personali, che possono 
legittimamente rivolgersi a "prodotti" alternativi.
Voglio dire che le scelte (personali od aziendali) possono essere di 
tipo "etico", e quindi privilegiare alcune scelte "filosofiche", oppure 
di tipo "economico" (qui inteso come ricerca della soluzione più 
vantaggiosa nell'immediato): sono due strade non criticabili a priori, 
non ti pare ??

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">Quindi, chi si avvicina alla Comunità OpenOffice.org in quanto 
organizzazione di tendenza, dovrebbe comprendere come non si demonizza 
Microsoft in quanto azienda di successo, ma in quanto produttrice di 
software proprietario che è fondamentalmente "male" perché:
</quotepara></quote><para depth="0">
No, no qui proprio non ci siamo, caro Gianluca. Stai sostenendo che il 
SoftWare proprietario è fondamentalmente "male", e questo a prescindere.

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">1) alza artificiosamente il livello di ingresso in mercati come quello 
informatico, confermando ancora una volta la teoria dei club
</quotepara></quote><para depth="0">
Qui non ti seguo, significa che tiene alti i prezzi con una politica di 
"cartello" come fanno le compagnie petrolifere e le assicurazioni ?

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">2) crea una dipendenza economica di aziende del settore da determinati 
soggetti industriali
</quotepara></quote><para depth="0">
Non è una verità assoluta applicabile in generale. Il SoftWare è un 
"prodotto", ogni Azienda si sceglie il suo, e se sceglie di legarsi mani 
e piedi ad un fornitore specifico significa che ha gestito male il 
problema.

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">3) crea una dipendenza economica di aziende di altri settori per tutte 
quelle attività che comportano la manipolazione di informazioni 
attraverso strumenti informatici.
</quotepara></quote><para depth="0">
Non confondere la proprietà del SoftWare (cioè dello "strumento") con 
quella dell'informazione: è ovvio che se sono furbo le mie informazioni 
saranno custodite in un formato non proprietario, ma riconosco che da 
questo punto di vista di cose da fare ce ne sarebbero.

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">4) limita la libertà dell'informazione e della conoscenza attraverso 
strumenti giuridici (licenze software) che vanno ben al di là della 
protezione dell'investimento finanziario iniziale necessario alla 
produzione.
</quotepara></quote><para depth="0">
Questo è difficile da stabilire. Inoltre un uomo libero dovrebbe 
riconoscere la "proprietà intellettuale" come un diritto, alla stregua 
della "proprietà privata". Come ormai non ci sogneremmo neppure di 
sostenere che la proprietà privata è una limitazione alla libertà 
collettiva, è arduo sostenere che TUTTE le conoscenze dovrebbero essere 
LIBERAMENTE condivisibili. Dobbiamo preferire un prodotto "libero", ma 
non dire che uno proprietario è "sbagliato".

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">In definitiva, chi lavora con Microsoft (sia come utente sia come 
consulente) o con altri proprietari proprietari, dovrebbe provare a 
capire che OpenOffice.org non è semplicemente "gratis", ma ha un 
background culturale ben preciso.
</quotepara></quote><para depth="0">
Qualcuno lo ha negato ???

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">Non voglio dire che si debba migrare in massa verso Linux, 
OpenOffice.org e altri prodotti a sorgente aperto, ma ci si dovrebbe 
domandare: ho proprio bisogno di avere *tutti* prodotti Microsoft o 
proprietari? Esistono alternative libere che posso usare utilizzare 
già adesso? Posso collaborare con un progetto o finanziarne uno che 
sviluppi il prodotto libero di cui ho bisogno?
</quotepara></quote><para depth="0">
Condivido.

</para><quote depth="1"><quotepara depth="1">OpenOffice.org è diverso dai software proprietari proprio perché c'è 
una comunità alle spalle. Sia che si voglia solo distribuire il 
prodotto per profitto sia che si voglia collaborare, il primo passo da 
fare è sicuramente capire i concetti e le idee di base della comunità, 
per non entrare in essa come un elefante in un negozio di cristalleria.
</quotepara></quote><para depth="0">
Lo scopo di queste discussioni, se non si era capito, è appunto quello 
di chiarire i concetti che sono alla base di certe scelte. Le affermazioni :

</para><para depth="0">"Uso OpenOffice SOLO perchè è gratis"
"Uso OpenOffice SOLO perchè Bill mi sta sulle...."

</para><para depth="0">sono ovviamente assurde. Collaborare in qualche modo ad un progetto che 
abbia finalità "etiche" (cioè promuovere la libera conoscenza) significa 
anche comprenderlo e condividerlo; che dici, abbiamo dato un contributo ??

</para><para depth="0">Ciao

</para><para depth="0">Filippo

</para><footer type="list-management" depth="0">---------------------------------------------------------------------
To unsubscribe, e-mail: <email>discussioni-unsubscribe@it.openoffice.org</email>
For additional commands, e-mail: <email>discussioni-help@it.openoffice.org</email>

</footer></body></message>